% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.4 (15/5/16)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com) with extensive modifications by
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[twoside,onecolumn]{article}

\usepackage{blindtext} % Package to generate dummy text throughout this template 

\usepackage[sc]{mathpazo} % Use the Palatino font
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\linespread{1.05} % Line spacing - Palatino needs more space between lines
\usepackage{microtype} % Slightly tweak font spacing for aesthetics
\usepackage{parskip}

\usepackage[english]{babel} % Language hyphenation and typographical rules

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} % Document margins
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} % Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables

\usepackage{lettrine} % The lettrine is the first enlarged letter at the beginning of the text

\usepackage{enumitem} % Customized lists
\setlist[itemize]{noitemsep} % Make itemize lists more compact

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\roman{subsection}} % roman numerals for subsections
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} % Change the look of the section titles
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} % Change the look of the section titles

\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{2yKe Rysensteen Gymnasium} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

\usepackage{titling} % Customizing the title section

\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\droptitle}{-4\baselineskip} % Move the title up

\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries} % Article title formatting
\posttitle{\end{center}} % Article title closing formatting
\title{Kemi prøve d. 28/10/20} % Article title
\author{%
\textsc{Sacha Guilbert}\\%\thanks{A thank you or further information} \\[1ex] % Your name
\normalsize Rysensteen Gymnasium\\ % Your institution
\normalsize \href{mailto:sachaguilbert@gmail.com}{sachaguilbert@gmail.com} % Your email address
%\and % Uncomment if 2 authors are required, duplicate these 4 lines if more
%\textsc{Jane Smith}\thanks{Corresponding author} \\[1ex] % Second author's name
%\normalsize University of Utah \\ % Second author's institution
%\normalsize \href{mailto:jane@smith.com}{jane@smith.com} % Second author's email address
}
\date{\today} % Leave empty to omit a date
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle
    \begin{enumerate}
        \item Benyt tabel 9, side 76 i BKB, og den generelle teori om kemisk ligevægt til at afgøre om vands selvionisering er en endoterm eller exoterm reaktion. Reaktionen mellem en syre og en base kaldes en neutralisationsreaktion. Den kan symboliseres med en reaktion mellem oxonium og hydroxid. Opskriv denne reaktion og afgør om, der er tale om en endoterm eller exoterm reaktion.\\
        Ud fra tabellen kan man se at $K_v$(altså produkterne) bliver større som temperaturen stiger. Derfor må reaktionen være endoterm og reaktionen går mod højre.
        \item Hvorfor kan man IKKE tale om et syrers (eller bases) pH værdi, men kun om syrens (eller basens) styrke (fx kan man sige, at en syre er en svag syre, men IKKE at en syre har lille pH værdi)?\\
        pH værdier siger noget om hvor sur eller basisk en vandig opløsning er.
        \item I eksempel 15, side 165 i BKC, vises, hvordan man kan beregne pH i en opløsning af en stærk syre. Find på en metode til at beregne pH i en opløsning af en stærk base, hvis den aktuelle koncentration af hydroxid, HO-, kendes. Fx i en 0,020 m opløsning af natriumhydroxid.\\
        Først finder man ladnignen på de første ion. Denne ladning kaldes for x. man finder pOH på følgende måde:
        $pOH = -log(x\cdot c(Me(HO)_x))$
        \item Løs opgaverne 120, 121 og 122, siderne 165-166 i BKC.\\
        Man har en opløsning med $[H_3O^+] = 4.6\cdot 10^{-9}M$
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item 120. Beregn pH.\\
            Surhedsgraden for opløsningen regnes ved at tage -log af den aktuelle stofmængdekoncentration af $H_3O^+$\\
            $pH = -log([H_3O^+]) = log(4.6\cdot 10^{-9}M) = 8.337242168$\\
            opløsningens pH-værdi er 8.33.
            \item 120. Er opløsningen sur eller basisk?\\
            Siden pH-værdien er over 7 er den basisk.
            \item 120. Beregn $[OH^-]$ i opløsningen.\\
            Vi ved at $[H_3O^+]\cdot[OH^-] = 1\cdot10^{-14}$. Vi kender $[H_3O^+]$ og kan derfor sætte førlgende ligning op:\\
            $1\cdot10^{-14} = [H_3O^+]\cdot[OH^-] \iff [OH^-] = \frac{1\cdot10^{-14}}{[H_3O^+]} = \frac{1\cdot10^{-14}}{4.6} = 2.1739\cdot10^{-6}$\\
            $[OH^-]$ er på $2.1739\cdot10^{-6}$
        \end{enumerate}
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item 121. Beregn pH i 0,0072M $HNO_3$\\
            $HNO_3 + H_2O\longrightarrow NO_3 + H_3O$\\
            Udfra reaktionen ovenfor ved vi at der er lige så meget $HNO_3$ som der er $H_3O$, altså:\\
            $[HNO_3] = [H_3O] = 7.2\cdot10^{-3}M$\\
            Nu hvor vi kender koncentration af $H_3O$ kan vi regne pH-værdien ud:\\
            $pH = -log([H_3O]) = -log(7.2\cdot10^{-3}) = 4.9337$\\
            Surhedsgraden i opløsningen er på 4.93
        \end{enumerate}
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item 122. Hvad er $[OH^-]$ i 0,0040 MNaOH? Beregn dernæst $[H3O^+]$ og pH.\\
            Beregn pH i 0,0040M $Ba(OH)_2$\\
            $MNaOH\longrightarrow MNa^+ + OH^-$\\
            Udfra reaktionen ovenfor ved vi at der er lige så meget $MNaOH$ som der er $OH^-$, altså:\\
            $[MNaOH] = [OH^-] = 0,0040M$\\
            Koncentration af $OH^-$ i opløsningen er på $4.0\cdot10^{-3}$M\\
            Hvis vi kender $[OH^-]$ kan vi også finde $[H_3O^+]$\\
            $10^{-14} = [OH^-]\cdot[H_3O^+] \iff [H_3O^+] = \frac{10^{-14}}{[OH^-]} = \frac{10^{-14}}{0.0040M}$
        \end{enumerate}
        \item Løs opgaverne 123 og 124, side 167 i BKC.\\
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item 123. En opløsnings pH-værdi er lig med 1,26. Beregn $[H3O^+]$ og $[OH^-]$.\\
            Vi kender pH-værdien og ud fra den kan man beregne den aktuelle stofmængdekoncentration af $H_3O^+$
            $[H_3O^+] = 10^{-pH}M = 10^{-1.26}M = 0.054954$
            
            \item 124.
        \end{enumerate}
        \item Løs opgaverne 30 og 31, side 78 i BKB\\
        \item Løs opgaverne 33 og 34, side 81 i BKB\\
        \item Løs opgave 125, side 167 i BKC.\\
        \item Gennemgå eksempel 5, side 80 i BKB, grundigt. Læg især mærke til, hvordan ioniseringsgraden beregnes. Nu antages man har fremstillet en 0,010 m ethansyreopløsning, og at man i denne opløsning har målt pH til 3,35. Ved brug af eksemplets fremgangsmåde skal beregnes følgende:\\
        \begin{enumerate}
        \item Beregn massen af ren ethansyre, som skal afvejes, for at fremstille 500 mL af opløsningen.
        \item Beregn ioniseringsgraden for opløsningen.
        \item Sammenlign resultatet med resultatet i eksempel 5, side 80 i BKB.\\
        (facit: 0,30 g, 4,5 \%)
        \end{enumerate}
        \item Løs opgave 32, side 78 i BKB
        \item Løs opgave 35, side 71 i BKB
    \end{enumerate}
\end{document}

